\chapter{Related Work}
\label{chap:relatedWork}  

In diesem Kapitel wird die Forschungsarbeit von Rangnau et al. vorgestellt, welche einen besonderen Einfluss auf diese Arbeit hat.

\subsubsection{Continuous Security Testing: A Case Study on Integrating Dynamic Security Testing Tools in CI/CD Pipelines \autocite{rangnau_continuous_2020}} 

In dieser Arbeit identifizierten Rangnau et al. Probleme und Herausforderungen, auf die \gls{devops}-Teams bei der Automatisierung von Sicherheitstests stoßen können.
Es wurden dazu die folgenden drei dynamische Sicherheitstests verwendet und in eine \gls{cicd}-Pipeline integriert:

\begin{itemize}
    \item \gls{wast} mit \gls{zap}
    \item \gls{sas} mit \textit{JMeter}
    \item \gls{bdst} mit \textit{SeleniumBase}
\end{itemize}

Mit ihrer Forschungsfrage \textit{How can we integrate DAST into CI/CD and ensure that DevOps requirements are met?} ermitteln Rangnau et al. durch praktische Experimente den erforderlichen Arbeitsaufwand sowie die Komplexität und Herausforderungen hinter der Integration von \gls{dast} in \gls{cicd}-Pipelines.
Der Fokus der Fallstudie liegt auf der Integration von \gls{dast}-Techniken in bestehende \gls{cicd} Prozessen, weshalb nicht die Präzision sowie Erkennungsraten von Schwachstellen der jeweiligen Tools bewertet sondern die Ausführungszeiten der jeweiligen Pipelines aufgezeigt werden.

Es wurden acht Anforderungen für die \gls{cicd}-Pipelines definiert, wie Bauzeiten unter zehn Minuten, parallele Ausführung der Pipeline-Jobs und Erstellung eines Berichts von gefundenen Schwachstellen.
Neben weiteren Tools wie der Verwendung der Virtualisierungssoftware Docker und der \textit{GitLab CI} als \gls{cicd}-Umgebung, wurde die Webanwendung \gls{owasp} \textit{WebGoat} als Ziel Applikation verwendet, welche eine unsichere Webanwendung mit diversen Sicherheitslücken darstellt.

Damit die Sicherheitstests unabhängig voneinander und parallel ausgeführt werden können, haben Rangnau et al. einzelne Jobs definiert, welche durch eine \textit{build}, \textit{test} und \textit{evaluate} Phase laufen.
\autoref{fig:relatedA1} zeigt die Ergebnisse der verschiedenen Zeitmessungen von den jeweiligen Jobs in Minuten.
Es zeigt sich, dass die Bauzeiten mit insgesamt über 12 Minuten am längsten benötigen. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{image/relatedA1.PNG}
	\caption{Bau-, Test-, und Bewertungszeiten für alle Pipeline-Phasen nach Rangnau et al. \autocite[152]{rangnau_continuous_2020}}
	\label{fig:relatedA1}
\end{figure}

Im Diskussionsteil der Fallstudie wurden folgende vier Herausforderungen ermittelt:
\begin{itemize}
	\item Laufzeit gering halten
	\item Fehlende Expertise in Containerisierungstechniken 
	\item Testkomplexität
	\item Schwachstellenabdeckung
\end{itemize} 

Um die Laufzeit der Pipeline gering zu halten, wurden voneinander unabhängige Testszenarien parallel ausgeführt.
Testtechniken, welche mehr Zeit benötigen wie \gls{wast}, sollten außerhalb der \gls{ci} Phase ausgeführt werden.

Einer der größten Herausforderungen sei die umfangreiche Expertise, welche benötigt wird, um alle benötigten Komponenten über Container in eine funktionierende Testumgebung zu integrieren.
Synchronisationsmechanismen müssen implementiert werden, da einige Dienste ausgeführt werden bevor die benötigten Dienste gestartet sind.
Explizite \textit{shutdown}-Mechanismen müssen ebenfalls implementiert werden, da die \gls{cicd}-Pipeline nicht terminiert, solange die Webdienste laufen.
Die jeweiligen Testergebnisse müssen von einem Container zum nächsten übergeben werden. 
Dieser Transport der Daten wird über einen temporären Zwischenspeicher außerhalb der Container ermöglicht wie z.B. über die Artefakte in der \textit{GitLab \gls{ci}}.
Nach Rangnau et al. benötigen einige Testtools statische IP-Adressen.
Da die Docker Container über \textit{docker-compose} gestartet werden, müssen explizit den jeweiligen Containern \gls{ip}-Adressen mitgegeben werden.

Rangnau et al. sehen den Umgang mit zunehmenden Testszenarien, welche bei \gls{sas} und \gls{bdst} von den Entwicklern manuell erstellt werden müssen, auch die Testkomplexität ansteigen.
Damit an dieser Stelle frühzeitig gegen gesteuert werden kann, empfehlen sie \gls{sas} bereits beim \gls{api}-Design zu berücksichtigen und auch eine \gls{tdd}-Strategie zu verwenden. 

Nach Rangnau et al. lassen sich die Schwachstellenabdeckung nicht über eine einzelne Testmethodik verifizieren, weshalb eine Kombination aus verschiedenen Testmethoden sinnvoll sei und für eine höhere Erkennungsrate von Sicherheitslücken beitragen können.